\input{../notemp}
\title{情報理論 第5回}
\begin{document}
\maketitle
遷移行列
\subsection{ハミング符号}
整数$m$($m\geq 2$)について、1から$n=2^m-1$までを二進数表示した列ベクトルを全て並べたものをパリティ検査行列とする。

\subsubsection{$m=2$について、$n=2^2-1=3$}
\[H=\left[\begin{array}{ccc}0&1&1\\1&0&1\end{array}\right]\]
\subsubsection{$m=3$について、$n=2^3-1=7$}
\[H=\left[\begin{array}{ccccccc}0&0&0&1&1&1&1\\0&1&1&0&0&1&1\\1&0&1&0&1&0&1\end{array}\right]\]

\subsection{符号語長$=n=2^m-1$}
\begin{itemize}
	\item 検査記号 m個
	\item 情報記号 $n - m = 2^m - m - 1$
\end{itemize}

水平垂直パリティよりも1bit小さい情報でイケる(符号のレートが高い)

$m=3$のハミング符号について、
\begin{itemize}
	\item[\Rarrow] シンドローム$s=Hx$は3次元ベクトル
\item[\Rarrow] \[s=\ubrac{\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}0\\0\\1\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}0\\1\\0\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}0\\1\\1\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}1\\0\\0\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}1\\0\\1\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}1\\1\\0\end{array}\right]\left[\begin{array}{c}1\\1\\1\end{array}\right]}{8個}\]
\end{itemize}

$m=3$のときの、高々1重誤りのパターンは

\[e_0=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\0\\0\\0\end{array}\right]e_1=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\0\\0\\1\end{array}\right]e_2=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\0\\1\\0\end{array}\right]e_3=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\0\\1\\1\end{array}\right]\]
\[e_4=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\1\\0\\0\end{array}\right]e_5=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\1\\0\\1\end{array}\right]e_6=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\1\\1\\0\end{array}\right]e_7=\left[\begin{array}{c}0\\0\\0\\0\\0\\1\\1\\1\end{array}\right]\]
8個。\Rarrow ハミング符号は1重誤り訂正可(全ての一重誤りパターンが異なるシンドロームで表現できる)\newpage

ハミング符号の任意の符号語$x_1$、$x_2$に対し、
\[x_1\textcircled{+}x_2\]も符号語である。

\begin{eqnarray*}
	\therefore H(x_1\textcircled{+}x_2)&=&Hx_1\textcircled{+}Hx_2\\
	&=&O\textcircled{+}O\\
	&=&O
\end{eqnarray*}
\Rarrow $\ubrac{符号語の集合は線形部分空間をなす}{線形符号}$
\end{document}

